\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax


\documentclass[sotsuron]{kuee}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\charsinline{36}
\linesinpage{32}

\begin{document}


\fi


\chapter{回転共変な学習機}


提案するモデルで用いる回転共変な関数を一般的に定義する。

$M$個の$D$次元ベクトルの組\(\{\bm{h}_i \in \Re^D\} \ i = 1, ..., M \)から$K$個の$D$次元ベクトルの組\(\{\bm{y}_j\in \Re^D\} \ j = 1, ..., K \)への関数\(: \Re^{MD} \rightarrow \Re^{KD} \)があるとする。その関数への入力である$M$個の$D$次元ベクトルが、ある$D \times D$の回転行列\( R_\theta \)によって一斉に回転されたとき、関数の出力である$K$個の$D$次元ベクトルも、一斉に同じ回転行列\( R_\theta \)によって回転されるときに、この関数は回転共変であるという。

この定義では、入力の$M$個の$D$次元ベクトルがどのように並んでいるかは関係ない。例えば、すべて一列に並んで$MD$次元ベクトルであっても、$M$行$D$列の行列であっても良い。出力側の表現についても同様である。






\section{回転共変なVector-activation perceptron}


回転共変な関数を使って教師あり学習のモデルを構築する。各ピクセル\( \bm{x} \)において、ターゲットベクトル\( \bm{gt}[I](\bm{x}) \in \Re^2\)と$M$個の特徴ベクトル\( \bm{b}_i^{(2)}[I](\bm{x}) \in \Re^2\)が与えられているとする。これらは\ref{sec:target and features}章で説明したような回転共変性をもっているとする。以下ような誤差関数$E$を考えて、それを最小化するようにパラメータである$M$個の行列\( W_i \in \Re^{2 \times 2}\)を最適化する。
\begin{eqnarray}
\bm{y}[I] &=& \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I] \\
\min_{\{W_i\}} \ \ E(\{W_i\}) &=& \sum_{\bm{x}} || \bm{gt}[I] - \bm{y}[I] ||^2
\end{eqnarray}
ここでは簡潔さのために、2次のテンソルを表す(2),ピクセルを表す\( (\bm{x}) \)は省いた。$M$個の特徴ベクトルを全て縦につなげて $2M$次元のベクトルとすると、普通の線形回帰と同じ形式になるが、回転共変性を説明する上で$2M$次元での表現は便利ではない。

このままでは回転共変性は成り立っていないが、\( W_{i} \)が回転行列のスカラー倍である場合には, 回転行列との可換性によって, 入力と出力の回転共変性が成り立つ。例えば画像が\( \theta \)だけ回転した場合には以下のようになる。
\begin{eqnarray}
\bm{y}[I_\theta] &=& \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I_\theta] \\
&=& \sum_{i=1}^M W_i R_{2\theta} \bm{b}_{i}[I] \\
&=& \sum_{i=1}^M R_{2\theta} W_i \bm{b}_{i}[I] \\
&=&  R_{2\theta} \sum_{i=1}^M  W_i \bm{b}_{i}[I] \\
&=& R_{2\theta} \bm{y}[I]
\end{eqnarray}
ここでは２次元だが、一般的にD次元の場合には回転行列同士の可換性が失われるので、 \( W_{i} \)は対角成分が全て同じ値で非対角成分がゼロであるものに限られる。

また、ベクトルのノルムにだけ作用するような非線形関数を使えば、入力に対して線形な場合の回転共変性を保つことができる。こうした活性化関数は制限つきボルツマンマシンの回転共変な学習にも使われている。今回はそれを教師あり学習に用いている\cite{direction}。\( f(\bm{u}) = g(||\bm{u}|| + c) \frac{\bm{u}}{||\bm{u}||} \),  非線形スカラー関数\( g:\Re \rightarrow \Re \)、\( c \in \Re\)とすると、以下のように回転共変性が成り立つ。
\begin{eqnarray}
\bm{y}[I] &=& f \left(\sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I] \right) \\
\bm{y}[I_\theta] &=& f \left(\sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I_\theta] \right) \\
&=& f \left(R_{2\theta} \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I] \right) \\
&=& g\left(||R_{2\theta} \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]|| + c\right) \frac{R_{2\theta} \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]}{||R_{2\theta}\sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]||}\\
&=& g\left(||\sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]|| + c\right) \frac{R_{2\theta} \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]}{||\sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i}[I]||}\\
&=&R_{2\theta}\bm{y}[I]
\end{eqnarray}
ここでは回転行列がベクトルのノルムを変化させないことを用いている。





\section{回転共変な関数を使う利点}


簡単な考察によって、回転共変な関数を使うことで学習機が優れた汎化性能を得ることを示す。

ある画像上に、水平方向の線分と、\( \theta \)だけ傾いた線分があるとする。水平方向の線分上のピクセル\( \bm{x}_{train} \)だけで回転共変なモデルを訓練して、\( \theta \)だけ傾いた線分上のピクセル\( \bm{x}_{test} \)でこのモデルをテストする。

\( \bm{x}_{train} \)には\( \bm{gt}( \bm{x}_{train} )\)と \( \{\bm{b}_i(\bm{x}_{train} )\} \)が与えられいる。\( \{W_i\} \)によってパラメトライズされている回転共変な関数\( f_{RC} \)(RC=rotation covariant)によって、出力\( \bm{y}(\bm{x}_{train}) = f_{RC}(\{\bm{b}_i(\bm{x}_{train} )\})\)が得られる。そして、\( E_{train} =  || \bm{gt}(\bm{x}_{train}) - \bm{y}(\bm{x}_{train}) ||^2\)を最小化するように\( \{W_i\} \)を最適化したとする。

\( \bm{x}_{test} \)上のターゲットと特徴量は、線の向きの回転に対して2次のテンソルなので、以下のような関係が成り立っている。
\begin{eqnarray}
\bm{gt}(\bm{x}_{test}) &=& R_{2\theta} \bm{gt}(\bm{x}_{train}) \\
\bm{b}_i(\bm{x}_{test}) &=& R_{2\theta}  \bm{b}_i(\bm{x}_{train}), \ i = 1, \cdots, M
\end{eqnarray}
関数に回転共変性があるので、\( \bm{x}_{test} \)での関数の出力も以下のように同じだけ回転する。また、テストでの誤差は訓練時の誤差と等しくなる。
\begin{eqnarray}
\bm{y}(\bm{x}_{test}) &=& f_{RC} \left( \{ \bm{b}_i(\bm{x}_{test}) \} \right) \\
&=& f_{RC} \left( \{ R_{2\theta}\bm{b}_i(\bm{x}_{train}) \} \right) \\
&=& R_{2\theta} f_{RC} \left( \{ \bm{b}_i(\bm{x}_{train}) \} \right) \\
&=& R_{2\theta} \bm{y}(\bm{x}_{train})\\
E_{test} &=& || \bm{gt}(\bm{x}_{test}) - \bm{y}(\bm{x}_{test}) ||^2 \\
&=&|| R_{2\theta} \left( \bm{gt}(\bm{x}_{train}) - \bm{y}(\bm{x}_{train}) \right) ||^2 \\
&=& E_{train}
\end{eqnarray}
以上の式を見比べればわかるように、\( \bm{gt}(\bm{x}_{test}),  \bm{y}(\bm{x}_{test}) \)は訓練のときに最適化した\( \bm{gt}(\bm{x}_{train}),   \bm{y}(\bm{x}_{train})\) をそれぞれ\( R_{2\theta} \)ずつ回転したものになっているので, 誤差の少ないものになっている。結果として、回転共変な関数で教師あり学習をすることで、回転共変な問題設定において良い汎化性能が得られている。

一方で、そもそもターゲットベクトルと入力の特徴ベクトルに異なる次数のテンソルを用いるなどして、ターゲットと入力に回転共変性がない場合には、関数に回転共変性があっても利点はない。テンソル積をモデルに組み込むことで異なる次数のテンソルを入力に用いることもできるが、この研究では扱わない。





\section{どうやって 回転共変性を実現するか}


学習機が回転共変になるように訓練する方法は２つある。一つは、\( W_i \)を回転行列と可換になるようにパラメトライズして、そのパラメータによって勾配法を行う方法である。もうひとつは、\( W_i \)で誤差関数の微分を計算して、それにより\( W_i \)を更新するときに、\( W_i \)が回転行列と可換になるように制約を入れる方法である。この章では例として 以下のようなnonlinear vector-activation perceptronを訓練する。\( f \)は前章でのノルムに対する非線形関数である。
\begin{eqnarray}
\bm{y} &=& f \left( \sum_{i=1}^M W_i \bm{b}_{i} \right)\\
\min_{\{W_i\}} \ \ E(\{W_i\}) &=& \sum_{\bm{x}} || \bm{gt} - \bm{y} ||^2
\end{eqnarray}





\subsection{回転共変になるようなparameterization}


2Dでは以下のようにして\( W_i \)が回転行列のスカラー倍になるようにパラメトライズできる。
\begin{eqnarray}
W_i = W_i(\alpha_i, \beta_i) = \left(
    \begin{array}{cc}
      \alpha_i & -\beta_i \\
      \beta_i & \alpha_i
    \end{array}
\right)
\end{eqnarray}
こうすると、誤差関数Eは\( \{ \alpha_i \}, \{ \beta_i \} \)の関数になっている。以下のように\( \{ \alpha_i \}, \{ \beta_i \} \)で勾配法を行うことで、学習機を訓練できる。\( \epsilon \)は学習率である。
\begin{eqnarray}
\alpha_i^{new} &=& \alpha_i^{old} - \epsilon\frac{\partial E}{\partial \alpha_i} \\
\beta_i^{new} &=& \beta_i^{old} - \epsilon\frac{\partial E}{\partial \beta_i}
\end{eqnarray}
実際に微分を計算してみると以下のようになる。\( J \)は関数\( f : \Re^2 \rightarrow \Re^2 \)をその入力で微分した、$2 \times 2$のヤコビ行列である。
\begin{eqnarray}
\frac{\partial E}{\partial \alpha_i} &=& \sum_{\bm{x}}(\bm{gt} - \bm{y})^T J \frac{\partial W_i}{\partial \alpha_i} \bm{b}_i \\
&=& \sum_{\bm{x}}(\bm{gt} - \bm{y})^T J \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{array}
\right)\bm{b}_i \\
\frac{\partial E}{\partial \beta_i}
&=& \sum_{\bm{x}}(\bm{gt} - \bm{y})^T J \left(
    \begin{array}{cc}
      0 & -1 \\
      1 & 0
    \end{array}
\right)\bm{b}_i \\
\end{eqnarray}
この研究では、上記の方法で学習機を訓練している。実装にはプログラミング言語PythonのモジュールであるTheano\cite{theano}を用いた。Theanoの自動微分機能は、効果的な実装のために有効である。

3D以上では\( W_i \)の対角成分だけをパラメトライズして、それ以外の成分は全て０にしておく。




\label{sec: RCupdate}
\subsection{回転共変になるような更新}


誤差関数Eをそのまま\( W_i \)で微分して、\( W_i \)の更新のときに回転共変になるような制約を入れる方法がある。\( W_i \)による微分は以下のようになる。この微分の計算は\( i \)について並べると、大きな行列計算として表せるので効率的に計算できる。
\begin{eqnarray}
\frac{\partial E}{\partial W_i} = \sum_{\bm{x}}J^T (\bm{gt} - \bm{y}) \ \bm{b}_i^T 
\end{eqnarray}
これで\( W_i \)をそのまま更新しても回転共変にはならないので、\( W_i\)の更新は以下のように行う。対角成分同士は平均して、そうでない成分は引き算して更新する。
\begin{eqnarray}
W_i &=& \left(
    \begin{array}{cc}
      w_{i1} & w_{i2} \\
      w_{i3} & w_{i4}
    \end{array}
\right) \\
w_{i1}^{new} &=& w_{i1}^{old} - \frac{\epsilon}{2} \left(\frac{\partial E}{\partial w_{i1}} + \frac{\partial E}{\partial w_{i4}} \right) \\
w_{i4}^{new} &=& w_{i4}^{old} - \frac{\epsilon}{2} \left(\frac{\partial E}{\partial w_{i1}} + \frac{\partial E}{\partial w_{i4}} \right) \\
w_{i2}^{new} &=& w_{i2}^{old} - \frac{\epsilon}{2} \left(\frac{\partial E}{\partial w_{i2}} - \frac{\partial E}{\partial w_{i3}} \right) \\
w_{i3}^{new} &=& w_{i3}^{old} - \frac{\epsilon}{2} \left(\frac{\partial E}{\partial w_{i3}} - \frac{\partial E}{\partial w_{i2}} \right) \\
\end{eqnarray}
このように更新すると、\( \alpha_i, \beta_i \)によって勾配法を行うのと等価になっている。

また、3D以上の場合は対角成分は平均で更新して、それ以外の重みは更新せずに常に0にしておく。




\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \end{document}
\fi
